## Практическое занятие №22. Фоновые процессы.

### Рассматриваемые вопросы
1. Работа с фоновыми процессами
2. Каталог /run (и /var/run)

### Термины, которые нужно усвоить

1. foreground и background
2. jobs
3. bg
4. kill
5. /run (и /var/run)

### Ход работы ###
1. Перевести выполнение задания в фоновый режим с помощью команды **jobs**
2. Перевести выполнение задания в фоновый режим с помощью команды **bg**
3. Прервать работу задания с помощью  утилиты **kill**
4. Просмотреть файлы, в которых содержатся PID (/var/run)

### Дополнительные материалы ###
### Фоновые процессы (background) ###

Всякая выполняющаяся в Linux программа называется процессом. Linux как многозадачная система характеризуется тем, что одновременно может выполняться множество процессов, принадлежащих одному или нескольким пользователям. Работающий процесс также называют заданием (job). Понятия процесс и задание являются взаимозаменяемыми. 

Однако, обычно процесс называют заданием, когда имеют ввиду управление заданием (job control). Управление заданием — это функция командной оболочки, которая предоставляет пользователю возможность переключаться между несколькими заданиями.
Управление заданиями может быть полезно, если, например, вы редактируете большой текстовый файл и хотите временно прервать редактирование, чтобы сделать какую-нибудь другую операцию. С помощью функций управления заданиями можно временно покинуть редактор, вернуться к приглашению командной оболочки и выполнить какие-либо другие действия.

Задания могут быть либо на переднем плане (foreground), либо фоновыми (background). На переднем плане в любой момент времени может быть только одно задание. Задание на переднем плане — это то задание, с которым вы взаимодействуете; оно получает ввод с клавиатуры и посылает вывод на экран (если, разумеется, вы не перенаправили ввод или вывод куда-либо ещё). Напротив, фоновые задания не получают ввода с терминала; как правило, такие задания не нуждаются во взаимодействии с пользователем.
Некоторые задания исполняются очень долго, и во время их работы не происходит ничего интересного. Пример таких заданий — компилирование программ, больших файлов. Поиск файлов по шаблону.

1.  **jobs**
  
	Рассмотрим несколько примеров по созданию фоновых процессов. Одним из является поиск файлов по шаблону. Для перевода в фоновый режим необходимо добавить & к целевой команде. Для просмотра заданий, выполняющихся в фоновом процессе выполнить команду jobs.
	```bash	
		find . -iname "*.mp3" > myplaylist.txt &
		jobs -l
	 ```
2. **bg**
 
	Другим способом перевода в фоновый процесс является команда bg. Рассмотрим ситуацию, в которой после запуска задания на переднем файле мы понимаем, что оно будет выполняться довольно долго. Но нам не хочется прерывать свою работу по взаимодействию с терминалом. Мы можем остановить выполнение задания сочетанием клавиш ctrl+Z и запустить команду bg. Последняя остановленная программа будет переведена в фоновый режим. Для перевода на передний план можно воспользоваться командой fg JOB-ID или %JOB-ID (где JOB-ID идентификатор задания, полученный из вывода команды jobs -l).
	```bash	
		grep -R "hostNamed" / 2> /dev/null > /tmp/grep.txt
		ctrl+Z
		bg
	 ```
3. **kill**
 
	Для того, чтобы передать процессу сигнал (чаще всего возникает потребность прервать работу задания) используется утилита kill. В качестве аргумента этой команде даётся либо номер задания, либо PID. Необязательный параметр — номер сигнала, который нужно отправить процессу. По умолчанию отправляется сигнал TERM. В рассмотренном выше случае номер задания был 1, так что команда kill %1 прервёт работу задания. Когда к заданию обращаются по его номеру (а не PID), тогда перед этим номером в командной строке нужно поставить символ процента («%»).
	```bash	
		grep -R "hostNamed" / 2> /dev/null > /tmp/grep.txt
		ctrl+Z
		bg
		kill %1
	 ```
 ### /run (и /var/run)

  /var - каталог для часто меняющихся данных
	Этот каталог содержит файлы, в которых сохраняются различные переменные данные, определяющие конфигурацию некоторых программ при следующем запуске или временно сохраняемую информацию, которая будет использоваться позже в ходе текущего сеанса. Объем данных в этом каталоге может сильно изменяться, поскольку он содержит, например, файлы протоколов (логи), файлы спулинга и блокировки (locking), временные файлы и т. д.

  Директория /var также содержит файлы с идентификаторами процессов в поддиректории /var/run (которая в недалеком будущем будет заменена на директорию /run), переменные файлы времени выполнения различных программ. Они содержат идентификаторы процессов (PIDs) и записывают текущую информацию (utmp). В отличие от каталога /run данные сохраняются после перезагрузки.

  Для просмотра поддиректорий директории /var воспользуемся командой ls. Для просмотра файлов, в которых содержатся PID, соответствующих процессов воспользуйтесь командой find.
	
  ```bash	
  ls -l /var
  find /var/run/ -iname "*.pid"
  ```
